## Linux实验二：shell设计> 141220050 李聪### 1 实验介绍本实验作为 Linux 的第二个实验，旨在使用 `fork` 与 `exec` 等完成一个简单的 shell，该 shell 要求能够满足：
1.	能够给出提示符。2.	能够接受命令并利用 `fork` 和 `exec` 对命令进行调用3.	能够使用 `&` 使得某命令在后台执行（但标准输出和标准错误仍然是屏幕，非守护进程）。4.	能够使用 `|` 实现简单的管道。### 2 实验效果

<p style="text-align:center"><img src="./.bitbucket/nsh.png" alt="nsh" style="width: 500px; box-shadow: 0 10px 20px rgba(0,0,0,0.19), 0 6px 6px rgba(0,0,0,0.23);"></p>
本实验完成主要有几点特色：
1.	命令提示符更加人性化，提供除 "MyShell" 以外的提示环境，包括用户名、主机名、当前工作目录、时间等。2.	能够提示用户命令完成的正确性，若上个命令正确完成，则命令提示符为绿色，否则为红色。3.	可以实现多程序管道，而不仅仅局限于两个程序。4.	能够检测命令的存在性。### 3 运行在命令行中输入以下命令运行：``` sh
$ make clean && make dev && make run
```

主要有以下命令可以使用（基于 Makefile）：

``` sh
# 清空环境
$ make clean

# 开发环境构建
$ make dev

# 生产环境构建
$ make build

# 运行
$ make run
```### 4 难点分析本次实验的难点在于根据对 `fork` 和 `exec` 的理解，实现管道，尤其是多程序（如 `ls –l | wc –l | wc -l`）的实现。根据 `fork` 的实现原理，我们知道，每 `fork` 一次，子进程都将（写时）复制父进程的所有资源，也就是说，子进程永远与父进程拥有相同的文件描述符。利用上述原理，在多进程管道`A | B | C | D | … | Z`中，我们作如下操作实现多进程的管道连接，同时保证没有多余的仍然打开的文件（所有资源均会得到释放）：1.	设置变量 `to_close_fd` 为 -1。2.	对每条命令 `x`，如果不是最后一条（即，`Z`），新建一条管道从 `fd[0]` 到 `fd[1]` 的管道 `p`。3.	做 `fork` 操作，从而得到子进程 `c`：	+ 在子进程 `c`中：i. 如果命令 `x` 不是最后一条命令（即，`Z`），关闭 `fd[0]`，使得 `c` 无法读取`p`；ii. 如果 `to_close_fd` 不是 -1，重定向输入为 `to_close_fd`。iii. 做 `exec` 操作执行命令 `x`。	+ 在父进程中：i. 如果 `to_close_fd` 不是 -1，关闭 `to_close_fd`。ii. 如果命令 `x` 不是最后一条命令（即，`Z`），关闭 `fd[1]`，从而使得父进程及之后的子进程无法对 `p` 进行写操作，并设置 `to_close_fd` 为 `fd[0]`，从而使得其下一个子进程可以对 `p` 进行读操作。具体的实现位于 `src/nsh.c` 的函数 `nsh_run_piped_procs` 中。